{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Notons $(u_{m})_{m \\in \\mathbb{N}}$ la fortune du casino en jetons à l'instant $m$, avec $u_{0} > 0$.\n",
    "\n",
    "L'évolution de $u$ est décrite par la relation de récurrence suivante :\n",
    "\n",
    "$$u_{m + 1} = u_{m} + T_{m}$$\n",
    "\n",
    "$(T_{m})_{m \\in \\mathbb{N}}$ désigne une suite de variables aléatoires indépendantes et distribuées selon la loi suivante :\n",
    "\n",
    "$$T_{m} = \\begin{cases}\n",
    "  -d \\textrm{ avec probabilité } f_{d} p_{d}, d \\in [\\![1, n - 1]\\!]\n",
    "\\\\1 \\textrm{ avec probabilité } p_{g}\n",
    "\\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "Les $(f_{d})_{d \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$ désignent les fréquences de mise des joueurs, et $\\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} = 1$. À la roulette française, les valeurs de mise autorisées sont $d \\in \\lbrace 1/2, 1, 2, 5, 8, 11, 17, 35 \\rbrace$.\n",
    "\n",
    "Les $(p_{d})_{d \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$ désignent les probabilités de gain de la somme $d$ par le joueur, avec à la roulette $\\forall d \\in [\\![1, n - 1]\\!], p_{d} = \\frac{n}{(d + 1)(n + z)}$ où $z \\in \\mathbb{N}^{*}$ désigne le nombre de zéros sur la roulette. À la roulette française, $z = 1$.\n",
    "\n",
    "Inversement, $p_{g}$ désigne la probabilité de gain du casino, vérifiant $p_{g} + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} = 1$.\n",
    "\n",
    "Vérifions que l'espérance du casino est positive :\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}\\mathbb{E}(T_{m}) =\n",
    "  &=p_{g} - \\sum_{d = 1}^{n - 1} d f_{d} p_{d}\n",
    "\\\\&=1 - \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} - \\sum_{d = 1}^{n - 1} d f_{d} p_{d}\n",
    "\\\\&=1 - \\sum_{d = 1}^{n - 1} (d + 1) f_{d} p_{d}\n",
    "\\\\&=1 - \\sum_{d = 1}^{n - 1} (d + 1) f_{d} \\frac{n}{(d + 1)(n + z)}\n",
    "\\\\&=1 - \\frac{n}{(n + z)} \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d}\n",
    "\\\\&=\\frac{z}{(n + z)}\n",
    "\\\\&>0\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Nous disons que le casino survit s'il dispose d'une fortune strictement positive à chaque instant, c'est-à-dire $\\forall m \\in \\mathbb{N}, u_{m} > 0$.\n",
    "\n",
    "Notons $q_{k}$ la probabilité de survie du casino, sachant qu'il a $k$ jetons.\n",
    "\n",
    "Alors\n",
    "$$\\begin{cases}\n",
    "  \\forall k \\geqslant 1, q_{k} = p_{g} q_{k + 1} + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} q_{k - d}\n",
    "\\\\\\forall k \\in [\\![0, -(n - 2)]\\!], q_{k} = 0\n",
    "\\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Calculons l'équation caractéristique associée à cette suite récurrente :\n",
    "\n",
    "$$1 = p_{g} r + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} r^{-d}$$\n",
    "\n",
    "L'inconnue est $r$ et les solutions sont les $(r_i)_{i \\in [\\![0, n - 1]\\!]}$ avec $r_0 = 1$. Nous notons aussi $\\forall i \\in [\\![0, n - 1]\\!], x_{i} = 1 / r_{i}$ où les $(x_i)_{i \\in [\\![0, n - 1]\\!]}$ sont solutions du polynôme\n",
    "\n",
    "$$P(X) = \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} X^{d + 1} - X + p_{g}$$\n",
    "\n",
    "Nous remarquons que $P(X) = (X - 1)Q(X)$ avec\n",
    "\n",
    "$$Q(X) = \\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} X^{l} - p_{g} \\textrm{ où } \\forall l \\in [\\![1, n - 1]\\!], c_{l} = \\sum_{d = l}^{n - 1} f_{d} p_{d}$$\n",
    "\n",
    "Montrons que les racines de $Q$ sont de module strictement supérieur à $1$. De fait, supposons par l'absurde qu'il existe $x \\in \\mathbb{C}$ tel que $Q(x) = 0$ et $|x| \\leqslant 1$. Alors \n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}Q(x) = 0\n",
    "  &\\implies \\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} x^{l} - p_{g} = 0\n",
    "\\\\&\\implies \\sum_{l = 1}^{n - 1} \\sum_{d = l}^{n - 1} f_{d} p_{d} x^{l} + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} = 1\n",
    "\\\\&\\implies \\sum_{d = 1}^{n - 1} \\sum_{l = 1}^{d} f_{d} p_{d} x^{l} + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} = 1\n",
    "\\\\&\\implies \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} \\sum_{l = 0}^{d} x^{l} = 1\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Or,\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}1\n",
    "  &= \\left| \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} \\sum_{l = 0}^{d} x^{l} \\right|\n",
    "\\\\&\\leqslant \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} \\sum_{l = 0}^{d} \\left| x\n",
    "^{l} \\right|\n",
    "\\\\&\\leqslant \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d} (d + 1)\n",
    "\\\\&=\\frac{n}{n + z}\n",
    "\\\\&<1\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Absurde.\n",
    "\n",
    "Donc, $\\forall i \\in [\\![1, n - 1]\\!], 1 < |x_{i}|$ et $\\forall i \\in [\\![1, n - 1]\\!], |r_{i}| < 1$.\n",
    "\n",
    "Supposons les $(r_j)_{j \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$ distincts, alors $q_{k} = \\sum_{i = 0}^{n - 1} \\mu_{i} r_{i}^{k}$. Or, $\\mathbb{E}(T_{m}) > 0$, donc $\\lim_{k \\to \\infty} q_{k} = 1$. Et comme\n",
    "$$\\begin{align*}\\lim_{k \\to \\infty} q_{k}\n",
    "  &= \\lim_{k \\to \\infty} \\sum_{i = 0}^{n - 1} \\mu_{i} r_{i}^{k}\n",
    "\\\\&= \\mu_{0} + \\lim_{k \\to \\infty} \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} r_{i}^{k}\n",
    "\\\\&= \\mu_{0}\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Nous déduisons $\\mu_{0} = 1$ et donc $q_{k} = 1 + \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} r_{i}^{k}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Nous déterminons les $n - 1$ autres coefficients $(\\mu_{i})_{i \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$ grâce aux conditions initiales $\\forall k \\in [\\![0, -(n - 2)]\\!], q_{k} = 0$. Nous pouvons écrire ces conditions sous la forme matricielle suivante :\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}\\forall k \\in [\\![0, n - 2]\\!], \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} x_{i}^{k} = -1\n",
    "  &\\implies \\begin{cases}\n",
    "                  \\mu_{1} x_{1}^{0} &+ &\\cdots + \\mu_{n - 1} x_{n - 1}^{0} &= -1\n",
    "                \\\\\\vdots &&&\\vdots\n",
    "                \\\\\\mu_{1} x_{1}^{n - 2} &+ &\\cdots + \\mu_{n - 1} x_{n - 1}^{n - 2} &= -1\n",
    "            \\end{cases}\n",
    "\\\\&\\implies \\begin{bmatrix}\n",
    "                  x_{1}^{0} & \\cdots & x_{n - 1}^{0}\n",
    "                \\\\\\vdots & & \\vdots\n",
    "                \\\\x_{1}^{n - 2} & \\cdots & x_{n - 1}^{n - 2}\n",
    "            \\end{bmatrix}\n",
    "            \\begin{bmatrix}\n",
    "                  \\mu_{1}\n",
    "                \\\\\\vdots\n",
    "                \\\\\\mu_{n - 1}\n",
    "            \\end{bmatrix}\n",
    "            =-\\begin{bmatrix}\n",
    "                  1\n",
    "                \\\\\\vdots\n",
    "                \\\\1\n",
    "            \\end{bmatrix}\n",
    "\\\\&\\implies V \\Mu = -1_{(n - 1) \\times 1}\n",
    "\\\\&\\implies \\Mu = -V^{-1}1_{(n - 1) \\times 1}\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Où $V = (x_{j}^{i - 1})_{i, j \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$ désigne la matrice de Vandermonde associée aux $(x_{i})_{i \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$, inversible puisque nous avons supposé les racines simples, d'inverse $V^{-1}_{i} = L_{i}(X)$ polynôme interpolateur de Lagrange associé aux $(x_{i})_{i \\in [\\![1, n - 1]\\!]}$. Ainsi,\n",
    "$$\\forall i \\in [\\![1, n - 1]\\!], \\mu_{i} = -L_{i}(1) = -\\prod_{j \\neq i} \\frac{1 - x_{j}}{x_{i} - x_{j}}"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Calculons $q_1$, la probabilité de survie en commençant avec un seul jeton.\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}q_{1}\n",
    "  &= 1 + \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} r_{i}\n",
    "\\\\&= 1 + \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\frac{\\mu_{i}}{x_{i}}\n",
    "\\\\&= 1 + \\frac{\\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} \\prod_{j \\neq i} x_{j}}{\\prod x_{j}}\n",
    "\\\\&= 1 + \\frac{\\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} \\prod_{j \\neq i} x_{j}}{(-1)^{n - 1} Q(0)}\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Or\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}\\prod_{j \\neq i} x_{j}\n",
    "  &= \\frac{(-1)^{n - 1}}{x_{i}} \\left[ (-1)^{n - 1} \\prod x_{j} \\right]\n",
    "\\\\&= \\frac{(-1)^{n - 1}}{x_{i}} \\left[ Q(0) - Q(x_{i}) \\right]\n",
    "\\\\&= \\frac{(-1)^{n - 1}}{x_{i}} \\left[ -\\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} x_{i}^{l} \\right]\n",
    "\\\\&= (-1)^{n} \\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} x_{i}^{l - 1}\n",
    "\\end{align*}$$\n",
    "\n",
    "Donc\n",
    "\n",
    "$$\\begin{align*}q_{1}\n",
    "  &= 1 + \\frac{\\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} (-1)^{n} \\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} x_{i}^{l - 1}}{(-1)^{n - 1} Q(0)}\n",
    "\\\\&= 1 - \\frac{\\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l} \\sum_{i = 1}^{n - 1} \\mu_{i} x_{i}^{l - 1}}{Q(0)}\n",
    "\\\\&= 1 + \\frac{\\sum_{l = 1}^{n - 1} c_{l}}{Q(0)}\n",
    "\\\\&= \\frac{Q(1)}{Q(0)}\n",
    "\\\\&= -\\frac{\\sum_{l = 1}^{n - 1} \\sum_{d = l}^{n - 1} f_{d} p_{d} - 1 + \\sum_{d = 1}^{n - 1} f_{d} p_{d}}{p_{g}}\n",
    "\\\\&= \\frac{1 - \\sum_{d = 1}^{n - 1} (d + 1) f_{d} p_{d}}{p_{g}}\n",
    "\\\\&= \\frac{z}{p_{g}(n + z)}\n",
    "\\end{align*}$$\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "interpreter": {
   "hash": "f31275358cf534c5bfced08dac3381a2a54ac80ee284b073ad34f287f0626321"
  },
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3.8.8 64-bit ('base': conda)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "name": "python",
   "version": "3.8.8"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
